\section{Εφαρμογή σε σετ δεδομένων με υψηλή διαστασιμότητα}

Στη δεύτερη φάση της εργασίας ακολουθήθηκε μια πιο συστηματική προσέγγιση στο πρόβλημα της μοντελοποίησης ενός TSK.
Για το σκοπό αυτό χρησιμοποιήθηκε ένα μεγαλύτερο σε μέγεθος σετ δεδομένων (dataset), το Epileptic Seizure Recognition  από το UCI repository \cite{Dua:2019}.
To dataset αποτελείται από 11500 δείγματα (instances) και 179 χαρακτηριστικά (features). 
Λόγω του μεγέθους του dataset η μέθοδος grid partitioning οδηγεί σε έκρηξη του πλήθους των κανόνων IF - THEN.
Έτσι είναι αναγκαία η μείωση των χαρακτηριστικών και των κανόνων.
Η μείωση των χαρακτηριστικών επιτυγχάνεται μέσω επιλογής των πιο σημαντικών με τη χρησιμοποίηση του αλγορίθμου relief.
Η μείωση των κανόνων επιτυγχάνεται μέσω της διαμέρισης διασκορπισμού η οποία σε αντίθεση με το grid partitioning ομαδοποιεί τα δεδομένα και έπειτα δημιουργεί κανόνες ανάλογα με τις ομάδες που δημιουργήθηκαν.
Ωστόσο, η χρήση των δύο παραπάνω μεθόδων εισάγουν στο πρόβλημα 2 νέες παραμέτρους, αυτής της βέλτιστης επιλογής του αριθμού των χαρακτηριστικών και των ομάδων που θα δημιουργηθούν.
Η συνολική ακολουθούμενη διαδικασία συνοψίζεται παρακάτω :

\begin{enumerate}
	\item Ταξινόμηση των χαρακτηριστικών με τη χρήση του αλγορίθμου relief και δημιουργία τριών μη επικαλυπτόμενων set $D_{trn}$, $D_{val}$ και $D_{chk}$ σαν set εκπαίδευσης - επικύρωσης και ελέγχου αντίστοιχα. 
	\item Εύρεση βέλτιστων παραμέτρων.
		\begin{itemize}
			\item Αναζήτηση πλέγματος και αξιολόγηση μέσω 5-πτυχης διασταυρωμένης επικύρωσης για την επιλογή των βέλτιστων παραμέτρων.
				Ως μέθοδος ομαδοποίησης για τη δημιουργία κανόνων επιλέγεται ο αλγόριθμος Subtractive Clustering.
		\end{itemize}
	\item Εκπαίδευση μοντέλου TSK, με τις βέλτιστες παραμέτρους.
\end{enumerate}

Στη συνέχεια, παρουσιάζεται κάθε βήμα και τα αποτελέσματα που προέκυψαν σε κάθε ένα από αυτά.

\subsection{Ταξινόμηση των χαρακτηριστικών και διαχωρισμός του σετ δεδομένων}

Κατά την εκτέλεση αυτής τη διαδικασίας τα χαρακτηριστικά εισόδου ταξινομούνται ανάλογα με το βαθμό σημαντικότητας.
Έτσι, οι στήλες των δεδομένων αναδιατάσσονται κατά φθίνουσα σειρά.
Μετά από αυτό το προ - επεξεργαστικό βήμα τα δεδομένα διαχωρίζονται σε τρία μη επικαλυπτόμενα σετ, τα $D_{trn}$, $D_{val}$ και $D_{chk}$ σαν set εκπαίδευσης - επικύρωσης και ελέγχου αντίστοιχα.
Αφού η εφαρμογή αφορά ταξινόμηση είναι αναγκαίο κάθε σετ εκπαίδευσης - επικύρωσης και ελέγχου να παρουσιάζει την ίδια συχνότητα εμφάνισης για κάθε κλάση.
Από το σχ. \ref{fig:histograms_for_all_the_sets} παρατηρείται ότι οι συχνότητες εμφάνισης και των 5 κλάσεων είναι ίδιες για όλα τα σετ δεδομένων.

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=60mm]{multidimensional_dataset/part_2_1/training_data_histogram.png}
}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=60mm]{multidimensional_dataset/part_2_1/validation_data_histogram.png}
}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=60mm]{multidimensional_dataset/part_2_1/testing_data_histogram.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Ιστόγραμμα για κάθε ένα σετ δεδομένων με βάση τον αριθμό εμφάνισης κάθε κλάσης. (α) - Ιστόγραμμα σετ εκπαίδευσης. (β) - Ιστόγραμμα σετ επικύρωσης. (γ) - Ιστόγραμμα σετ ελέγχου.}
\selectlanguage{english}
\label{fig:histograms_for_all_the_sets}
\end{figure}

Τα αποτελέσματα που παρουσιάζονται εδώ μπορούν να βρεθούν στα παραδοτέα MATLAB αρχεία : 

\begin{lstlisting}
./part_2/part_2_1_data_split.m % Script to rank features and partition dataset
./part_2/part_2_1_data_split.mat % Extracted MATLAB enviroment after runing the script above
\end{lstlisting}

\subsection{Εύρεση βέλτιστων παραμέτρων}

Με βάση τα παραπάνω, για τους σκοπούς της εργασίας ορίζονται οι εξής παράμετροι : 

\begin{itemize}
	\item Αριθμός χαρακτηριστικών (NF) : Το πλήθος των ταξινομημένων χαρακτηριστικών που θα χρησιμοποιηθούν στην εκπαίδευση των μοντέλων. 
		Με τον όρο "ταξινομημένα" νοείται το αποτέλεσμα μετά το πέρας του αλγόριθμου ταξινόμησης χαρακτηριστικών - Relief.
		Πιο συγκεκριμένα, οι στήλες των χαρακτηριστικών των δεδομένων αναδιατάσσονται με βάση το βαθμό τους κατά φθίνουσα σειρά. 
		\[NF = [5, 7, 15, 21];\]
	\item Ακτίνα επιρροής των cluster $(R_a)$ : Η παράμετρος που ορίζει την ακτίνα επιρροής των cluster και κατ' επέκταση το πλήθος των κανόνων που θα προκύψουν.
		\[R_a = [0.25, 0.35, 0.45, 0.71]; \]
\end{itemize}

Τονίζεται, πως οι τιμές των $NF$ και $R_a$ επιλέχθηκαν ελεύθερα.
Έτσι αναζητείται ο βέλτιστος συνδυασμός τιμών από τις επιλεγμένες.
Δηλαδή, μπορεί να υπάρχει καλύτερο ζευγάρι τιμών από τις βέλτιστες που παρουσιάζονται εδώ.
Για μια πιο εξαντλητική αναζήτηση θα μπορούσαν να επιλεχθούν παραπάνω τιμές χαρακτηριστικών και ακτίνων.
Αρκεί το $R_a = [0,1]$ και NF αρκετά μικρό ώστε να μην προκαλείται "έκρηξη" κανόνων ή αδυναμία εκπαίδευσης λόγω μικρού πλήθους δεδομένων.
Στο σχ. \ref{fig:mean_error_for_all_parameters} φαίνονται οι καμπύλες μέσου σφάλματος συναρτήσει του αριθμού των χαρακτηριστικών $(NF)$ και των ακτίνων επιρροής των cluster $(R_a)$. 
Συμπεραίνουμε από το σχήμα πως το ελάχιστο μέσο σφάλμα επιτυγχάνεται $NF = 21$ χαρακτηριστικά και ακτίνα επιρροής των cluster $R_a = 0.45$.

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=85mm]{multidimensional_dataset/part_2_2/mean_error_in_respect_with_the_number_of_features.png}
}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=85mm]{multidimensional_dataset/part_2_2/mean_error_in_respect_with_radius.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Καμπύλες μέσου σφάλματος. (α) - Καμπύλη μέσου σφάλματος συναρτήσει του αριθμού των χαρακτηριστικών. (β) - Καμπύλη μέσου σφάλματος συναρτήσει της ακτίνας των cluser $R_a$.}
\selectlanguage{english}
\label{fig:mean_error_for_all_parameters}
\end{figure}

Τα αποτελέσματα που παρουσιάζονται εδώ μπορούν να βρεθούν στα παραδοτέα MATLAB αρχεία : 

\begin{lstlisting}
./part_2/part_2_2_find_optimal_parameters.m % Script to find optimal parameters 
./part_2/part_2_2_find_optimal_parameters.mat % Extracted MATLAB enviroment from the above script 
./part_2/cross_validation % Function that performs cross validation 
\end{lstlisting}

\subsection{Αποτελέσματα TSK, με τις βέλτιστες παραμέτρους}

Αφού υπολογίστηκαν οι βέλτιστες παράμετροι το μοντέλο TSK μπορεί να εκπαιδευτεί με τη μέθοδο Subtractive Clustering.
Πιο συγκεκριμένα το TSK μοντέλο εκπαιδεύεται διαμερίζοντας το χώρο εισόδου κατά κλάση.
Έτσι, δημιουργούνται clusters πάνω στα διαφορετικά δεδομένα κάθε κλάσης. 
Με το πέρας της διαδικασίας εκπαίδευσης η συνάρτηση anfis μας επιστρέφει τα παρακάτω αποτελέσματα : 

\begin{lstlisting}
ANFIS info: 
	Number of nodes: 860
	Number of linear parameters: 19
	Number of nonlinear parameters: 798
	Total number of parameters: 817
	Number of training data pairs: 6900
	Number of checking data pairs: 2300
	Number of fuzzy rules: 19

Minimal training RMSE = 1.058971
Minimal checking RMSE = 1.06969
\end{lstlisting}

Φαίνεται πως για 21 χαρακτηριστικά και ακτίνα επιρροής cluser $R_a = 0.45$ το μοντέλο μας κατασκευάζει 19 κανόνες.
Αν για το συγκεκριμένο πρόβλημα χρησιμοποιούνταν η μέθοδος grid partitioning, για 2 συναρτήσεις συμμετοχής καταλήγουμε σε $2^{19}$ κανόνες.
Με τη μέθοδο του Subtractive Clustering και την ομαδοποίηση των χαρακτηριστικών ο αριθμός των κανόνων IF - THEN μειώνεται σημαντικά.

Στο σχ. \ref{fig:multidimensional_learnign_curve} φαίνεται η καμπύλη εκμάθησης.
Η μορφή της καμπύλης δείχνει πως όσο περνάνε οι εποχές εκπαίδευσης τόσο το σφάλμα επικύρωσης όσο και το σφάλμα εκπαίδευσης πέφτουν.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{multidimensional_dataset/part_2_3/learning_curve.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Καμπύλη μάθησης.}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:multidimensional_learnign_curve}
\end{figure}

To scatter plot του σχ. \ref{fig:predictions_and_errors} φαίνονται οι προβλέψεις σε σχέση με τις πραγματικές τιμές σε 
Φαίνονται, οι σωστά ταξινομημένες προβλέψεις όπως και οι λάθος.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{multidimensional_dataset/part_2_3/original_vs_predicted.png}
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Προβλέψεις του τελικού μοντέλου μαζί με τις πραγματικές.
}
\selectlanguage{english}
\label{fig:predictions_and_errors}
\end{figure}

Ακόμη, στο σχ. \ref{fig:initial_and_final_inputs} φαίνονται οι αρχικές και οι εκπαιδευμένες είσοδοι.

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[Αρχική ασαφής είσοδος 6]{
	\includegraphics[width=95mm]{multidimensional_dataset/part_2_3/Inputs/initial_input_2.png}
}
\subfloat[Τελική ασαφής είσοδος 6]{
	\includegraphics[width=95mm]{multidimensional_dataset/part_2_3/Inputs/final_input_2.png}
}
\hspace{0mm}
\subfloat[Αρχική ασαφής είσοδος 19]{
	\includegraphics[width=95mm]{multidimensional_dataset/part_2_3/Inputs/initial_input_14.png}
}
\subfloat[Τελική ασαφής είσοδος 19]{
	\includegraphics[width=95mm]{multidimensional_dataset/part_2_3/Inputs/final_input_14.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Ασαφή σύνολα στην αρχική και την τελική τους μορφή.
}
\selectlanguage{english}
\label{fig:initial_and_final_inputs}
\end{figure}

Τέλος, στο σχ. \ref{fig:multidimensional_error_matrix} φαίνεται ο πίνακας σφαλμάτων ταξινόμησης με τη μορφή heatmap για πιο διαισθητική κατανόηση της απόδοσης του μοντέλου σε κάθε κλάση.
Παρατηρείται, πως για τις κλάσεις 2 και 5 έχουμε ιδιαίτερα κακή απόδοση.
Πιο συγκεκριμένα, υπάρχει μια τάση τα δεδομένα να ταξινομούνται λάθος στην 3η αντί για τη 2\textsuperscript{η} κλάση και στην 4\textsuperscript{η} αντί για την 5\textsuperscript{η}.
Από τον πίνακα σφαλμάτων ταξινόμησης εξάγονται και οι δείκτες αξιολόγησης που αναλύθηκαν στο κεφάλαιο \ref{sec:evaluation} : 

\begin{align*}
	OA &= 0.32565		& PA(1) &= 0.6348 & PA(2) &= 0.0391  & PA(3) &= 0.5848 & PA(4) &= 0.3696 & PA(5) &= 0 \\
	\hat{κ} &=  0.15707	& UA(1) &= 0.9605 & UA(2) &= 0.1241  & UA(3) &= 0.2602 & UA(4) &= 0.2083 & UA(5) &= 0
\end{align*}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{multidimensional_dataset/part_2_3/error_matrix.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{
	\selectlanguage{english}
	Πίνακας σφαλμάτων ταξινόμησης σε μορφή heatmap}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:multidimensional_error_matrix}
\end{figure}

Συμπερασματικά, το μοντέλο ταξινομεί ικανοποιητικά τα δεδομένα της 1\textsuperscript{ης} και της 3\textsuperscript{ης} κλάσης ενώ αδυνατεί να ταξινομήσει τα δεδομένα των υπόλοιπων κλάσεων.
Παρατηρείται πως υπάρχει ένα bias προς την 3\textsuperscript{η} κλάση καθώς τα δεδομένα των υπολοίπων μπορεί λάθος να ταξινομούνται εκεί.

Τα αποτελέσματα που παρουσιάζονται εδώ μπορούν να βρεθούν στα παραδοτέα MATLAB αρχεία : 

\begin{lstlisting}
./part_2/part_2_3_train_optimal_tsk.m % Script for training TSK model using the optimal parameters 
./part_2/evaluation_metrics % Script to calculate evaluation metrics 
\end{lstlisting}

